蘋果汁奪命殺人 20年懸案未破

一杯蘋果汁，竟成為奪命「元兇」。20年前11月，一位雪櫃維修工人如常的工作，卻沒想到會因為飲用了有毒的蘋果汁無辜死去，更想不到的是到了今日，他死亡的謎團仍未解開。

39歲雪櫃維修工人文鏡清在九龍灣經營一間小規模的水電工程店舖，獨力養活妻子及三女一子，惟不幸事件，卻突然降臨他身上。1997年11月15日，他到美孚一家麵店維修雪櫃，期間由於麵店位於百老匯街的員工宿舍，有電器發生故障，於是他在麵店姓林的豆漿師傅帶領下，到宿舍工作。直至下午約4時，文表示口渴，豆漿師傅於雪櫃中取出一支1.5公升蘋果汁，倒出了兩杯，和文同時飲用。豈料，這杯蘋果汁不但解不了渴，還奪去了他的性命。

飲用蘋果汁後不久，文開始感到不適及極度口渴，於是自行前往瑪嘉烈醫院急症室求醫，惟文抵院後，情況急轉直下，最終返魂乏術，當晚6時左右證實不治。警方接報後，認為事件有可疑，連夜封鎖肇事麵店及東主寓所調查，林姓豆漿師傅聲稱自己喝下蘋果汁時已發現有異味，並感到不適，要求入院治療。警方當晚亦於麵店附近一個垃圾桶，檢獲一個空樽以及其脫落的招紙，相信為涉案蘋果汁的空樽。

警方拘捕豆漿師傅調查，當時他的情緒一度不穩，於瑪嘉烈醫院襲擊一名警員，同時又對記者高呼「差佬打人」，而其妻及弟弟亦指控警方濫權。調查期間，豆漿師傅被扣留於伊利沙伯醫院羈留病房，其態度並不合作，盤問期間三緘其口，但可確定的是，他和死者並無深厚關係或恩怨。

不過，案件峰迴路轉，豆漿師傅被揭曾於美國涉毒品罪行，出獄後被遞解出境，回港後，由相識10多年的麵店老闆娘陳姓同居男友接濟，受僱於麵店。當時有證人口供指陳於案發前一日曾與豆漿師傅發生爭執，着他勿接近老闆娘，令二人的恩怨浮面，警方一度懷疑案件為桃色糾紛，有人與好友反目，欲下毒殺害情敵卻毒錯人，要求他協助調查。

但是解剖結果發現，死者的真正死因，並非工業用砒霜中毒，而是「冰」毒，令調查方向轉為與毒品利益有關。警方再到涉案各人的寓所及麵店搜索，卻未有發現任何毒品，令案件陷入膠着。經多月調查，警方認為事件為情殺、或蓄意謀殺的可能性不高，故徵詢律政署意見後，希望將報告交死因庭作死因研訊，除豆漿師傅的襲警罪外，不對任何涉案人作起訴。

可惜死因庭經長時間研究後，決定不就案件召開聆訊，令此成為香港其中一宗懸案。死因不明不白的文鏡清，至今仍沉冤未雪。

咁明顯都做到懸案